\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%\newcommand{\thesislang}{italian} % decommentare in caso di tesi in italiano
\newcommand{\thesislang}{english} % commentare in caso di tesi in italiano
\usepackage{thesis-style}
% version
\newcommand{\versionmajor}{0}
\newcommand{\versionminor}{1}
\newcommand{\versionpatch}{2}
\newcommand{\version}{\versionmajor.\versionminor.\versionpatch}
\typeout{Document version: \version}
\addbibresource[label=intro-chapter-biblio]{chapters/biblio.bib}
\addbibresource[label=discoli]{papers/discoli/biblio.bib}
\addbibresource[label=acsos2023]{papers/acsos2023/bibliography.bib}
\addbibresource[label=acsos2022]{papers/acsos2022/biblio.bib}
\addbibresource[label=coordination2022]{papers/coordination2022/biblio.bib}
\addbibresource[label=coordination2023]{papers/coordination2023/biblio.bib}
\addbibresource[label=swarm-intellingence2021]{papers/swarm-intelligence2021/biblio.bib}
\addbibresource[label=coordination2023-macro]{papers/coordination2023-macro/biblio.bib}
\addbibresource[label=acsos2023-frp]{papers/acsos2023-frp/biblio.bib}
\addbibresource[label=ieee2022]{papers/ieee2022/bibliography.bib}
\addbibresource[label=ecas2021]{papers/ecas2021/biblio.bib}
\addbibresource[label=softwarex]{papers/softwarex2021/biblio.bib}
\addbibresource[label=mine]{me.bib}
\defbibheading{bib2023}[2023:]{
  \section*{#1}
}
\defbibheading{bib2022}[2022:]{
  \section*{#1}
}
\defbibheading{bib2021}[2021:]{
  \section*{#1}
}
\begin{document}
	
\frontmatter

\input{front.tex}
\input{acronyms.tex}
\selectlanguage{italian}
\dominitoc
\renewcommand*\abstractname{Abstract}

\begin{abstract}
\section*{Italiano}
I sistemi IT sono sempre più pervasivi e interconnessi, 
 spinti dall'esplosione dei dispositivi IoT e dagli avanzamenti nel edge-cloud computing,
 con un impatto crescente sulla società e sull'economia.
Una visione moderna di tali sistemi è quella di \ac{cpsw}:
 un grande insieme di dispositivi computazionali distribuiti e profondamente integrati nel mondo fisico che, 
 interagendo localmente con altri simili, esibiscono un comportamento collettivo.

Il lavoro di tesi si concentra quindi sulle sfide d'\emph{ingegneria} uniche per i \acp{cpsw}, 
 in particolare nella gestione della complessità derivante dall'\emph{intelligenza  collettiva} emergente in questi sistemi.
 Per affrontare questi problemi, viene introdotto un approccio chiamato language-based incentrato su \emph{aggregate computing}---modello di programmazione top-down che nasce per descrivere comportamenti collettivi su larga scala.
 Questo paradigma è stato scelto perché facilita la progettazione di comportamenti auto-organizzanti, che sono cruciali per il funzionamento efficiente e resiliente di questi sistemi.
%
L'adozione di un approccio language-based ha portato a progressi significativi sia in metodi ibridi--che combinano soluzioni dichiarative e sub-simboliche--sia in approcci ingegneristici standard per i \acp{cpsw}. 
%
In particolare, sono stati identificati due principali aspetti su cui concentrarsi sugli aspetti ingegneristici: 
 \emph{pattern di progettazione}--ovvero le soluzioni riutilizzabili ai problemi comuni in un determinato contesto--e 
gli \emph{aspetti della piattaforma}--cioè l'infrastruttura sottostante che supporta il software aggregato.
Per quanto riguarda il primo, sono stati sviluppato nuovi algoritmi, 
 API e metodologie di progettazione. 
 Per il secondo, si è agito a livello di distribuzione ed esecuzione collettiva.
%
Parallelamente, è stato esplorato come l'apprendimento possa essere integrato nel paradigma di riferimento attraverso una roadmap. 
 Quindi, è stato efficacemente combinato l'apprendimento in aggregate computing sia a livello di pattern, con lavori basati sull'apprendimento rinforzato multi-agente, 
 specificamente con la progettazione di programmi collettivi e con un nuovo algoritmo chiamato \emph{field-informed reinforcement learning}, sia a livello di piattaforma con un nuovo approccio che mira a creare schedulers distribuiti per il calcolo collettivo.
Per corroborare i risultati e fornire supporto allo sviluppo, è stato anche progettato uno strumento per la gestione della programmazione di applicazioni ibride chiamato ScarLib.

\sloppy
In definitiva, l'obiettivo della ricerca è fornire un approccio olistico per l'ingegnerizzazione e il deployment efficace di \acp{cpsw} su larga scala, adattabili e robusti.

\sloppypar
Parole chiave -- \emph{cyber-physical swarms, programmazione aggregata, auto-organizzazione, ingegneria del software language-based, intelligenza collettiva, intellingenza di sciame, apprendimento automatico, apprendimento per rinforzo multi agent}.
\pagebreak
\acresetall

\selectlanguage{english}
\section*{English}
IT systems are becoming increasingly ubiquitous and interconnected, 
 driven by the rise of Internet of Things (IoT) devices and advancements in edge-cloud computing. 
 This evolution is having a growing impact on society and the economy. 
 An advanced perspective on these systems identifies them as \ac{cpsw},
 which consist of large networks of interconnected distributed computational devices deeply embedded in the physical world, exhibiting collective behaviors.

\sloppypar
This thesis explores the unique \emph{engineering} challenges associated with these systems, 
 focusing particularly on managing the complexities arising from their collective intelligence and large-scale nature. 
 To address these challenges, this work introduces a language-based approach centered on \emph{aggregate computing}, which is a top-down programming paradigm designed to describe large-scale collective behaviors. 
 This paradigm was chosen because it facilitates the design of self-organizing behaviors, which are crucial for the efficient and resilient operation of \acp{cpsw}.
%
Adopting a language-based approach has led to significant advancements in both hybrid methods--combining declarative and sub-symbolic solutions--and standard engineering approaches. 
Specifically, we identified two major facets to focus on engineering aspects: \emph{design patterns}--i.e., the reusable solutions to common problems within a given context--and the \emph{platform aspects}--i.e., the underlying infrastructure that supports the aggregate software.
 Regarding the former, we have developed new algorithms, APIs, and design methodologies. For the latter, we have taken action at the deployment and collective execution levels.
%  
Concurrently, 
 we have explored how learning can be integrated into our paradigm of reference through a roadmap. We have effectively combined machine learning with aggregate computing both at the pattern level, 
 with work based on many-agent reinforcement learning, 
 specifically collective program sketching and a novel algorithm called \emph{field-informed reinforcement learning}, 
 and at the platform level with an innovative approach that aims to create distributed schedulers for collective computation. 
 To corroborate the findings and provide development support, we have also designed a tool for managing the programming of hybrid applications called ScarLib.

Ultimately, the goal of this research is to provide a holistic approach 
 for the effective design and deployment of large-scale, adaptable, and robust \acp{cpsw}.

\sloppypar
Keywords -- \emph{cyber-physical swarms}, \emph{aggregate programming}, language-based software engineering, self-organization, collective intelligence, swarm intelligence, machine learning, many-agent reinforcement learning.
\end{abstract}
\\
\
\begin{dedication} % this is optional
%Curiositas mater scientiae.
%Unicumque homo est, ibi beneficio locus est.
%Wherever there is a human being, there is an opportunity for kindness.
For those who find harmony in complexity.
\end{dedication}

\begin{acknowledgements} % this is optional
\input{chapters/ack.tex}
\end{acknowledgements}

\selectlanguage{english}
%----------------------------------------------------------------------------------------
\tableofcontents   
\listoffigures     % (optional) comment if empty
\lstlistoflistings % (optional) comment if empty
%----------------------------------------------------------------------------------------

\acresetall
\mainmatter

\input{chapters/introduction.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PART I %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\part{Background}\label{part:background}
\begin{refsection}
\input{chapters/cyber-physical-swarms.tex}
\input{chapters/macro-programming.tex}

\input{chapters/many-agent-rl.tex}
\printbibliography[title=References,heading=bibintoc]
\end{refsection}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PART II %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\part{Engineering Cyber-Physical Swarms}\label{part:engineering}
\begin{refsection}
\input{papers/swarm-intelligence2021/main.tex}%\end{refsection}
\input{papers/ieee2022/main.tex}%\end{refsection}
\input{papers/coordination2023-macro/main.tex}%\end{refsection}
\input{papers/acsos2023-frp/main.tex}
\input{papers/ecas2021/main.tex}
\printbibliography[title=References,heading=bibintoc]
\end{refsection}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PART III %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\part{Learning in Cyber-Physical Swarms}\label{part:learning}
\begin{refsection}
\input{papers/discoli/main.tex}%\end{refsection}
\input{papers/coordination2022/main.tex}%\end{refsection}
\input{papers/acsos2023/main.tex}
\input{papers/acsos2022/main.tex}%\end{refsection}
\input{papers/coordination2023/main.tex}
\printbibliography[title=References,heading=bibintoc]
\end{refsection}

\input{chapters/wrap-up.tex}
\adjustmtc

%----------------------------------------------------------------------------------------
% BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------
\end{document}